% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}

\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue

\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{upquote} % pour quotes droits dans verb
\usepackage{datetime}
% listings de code 
\usepackage{listings}
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

\usetheme{Warsaw}

\langif{fr}{\title{Sites web et bases de données}}{\title{Database driven web sites}}
\langif{fr}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier, \mbox{Romain Vallee, Vincent Derrien}}}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}}
\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{Semestre 7 - 2017}{semester 1 - 2017}}
\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

%compteur d'applications
\newcounter{appliCpt}
\setcounter{appliCpt}{0}

%gestion du plan dans fichier multilang.sty
\addtobeamertemplate{footline}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Objectifs de la séance}
  \frametitlelang{en}{Session objectives}
  \tableofcontents
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Identifier et authentifier ses utilisateurs}
\sectionlang{en}{Identifying and authentifying users}

\subsectionlang{fr}{Authentification par HTTP}
\subsectionlang{en}{HTTP authentication}

\framedgraphiclang{fr}{Principe de l'authentification HTTP}{httpauth.png}{Transactions HTTP d'authentification}
\framedgraphiclang{en}{HTTP authentication principle}{httpauth.png}{HTTP authentication transactions}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Mise en place de l'authentification HTTP}
\frametitlelang{en}{HTTP authentication setup}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Objectifs}{Objectives}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{simplicité de mise en place}{ease of setup}
			\itemif{fr}{ sécurisation de \emph{groupes de pages} (le ``realm'')}{securing of \emph{group of pages} (the ``realm'')}
			\itemif{fr}{support large (tous les navigateurs compatibles HTTP 1.1)}{widespread support (all HTTP 1.1 compliant browsers)}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{Configuration}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{depuis le serveur web (Apache, Nginx, IIS, \ldots)}{from the web server (Apache, Nginx, IIS, \ldots)}
				\itemif{fr}{depuis le langage serveur pour les sites dynamiques}
					{using the server-side language for dynamic web sites}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exemple de configuration par serveur}
	\frametitlelang{en}{Server configuration example}
	\framesubtitlelang{fr}{Configuration du serveur web \emph{Apache}}
	\framesubtitlelang{en}{Configuring the \emph{Apache} web server}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{Configuration}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Fichier .htaccess à la racine des pages}
				{.htaccess file inside the pages folder}
				\begin{lstlisting}[escapechar=§]
AuthUserFile .htpasswd
AuthName "§\langif{fr}{\unskip Zone admin - accès réservé}{Admin zone - controlled access}§"
AuthType Basic require valid-user
			\end{lstlisting}
			\itemif{fr}{Fichier .htpasswd dans le dossier \emph{apache}}
				{.htpasswd file inside the apache folder}
			\begin{lstlisting}
admin:admin
			\end{lstlisting}			
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{httpauthBoite.png}\caption{\langif{fr}{Demande d'authentification}{Controlled-access dialog box}}
	\end{figure}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Exemple de configuration par langage}
% \framesubtitle{Configuration par PHP}
% 	\begin{columns}[t]
% 	\begin{column}{.48\textwidth}
% 		\begin{lstlisting}
% <?php
% if (!isset($_SERVER['PHP_AUTH_USER'])) {
%     header('WWW-Authenticate: Basic realm="My Realm"');
%     header('HTTP/1.0 401 Unauthorized');
%     echo 'Texte affiché si clic sur annuler';
%     exit;
% } else {
%     echo "<p>Bonjour {$_SERVER['PHP_AUTH_USER']}.</p>";
%     echo "<p>Vous avez saisi le mot de passe {$_SERVER['PHP_AUTH_PW']} .</p>";
% }
% ?>
% \end{lstlisting}
% 	\end{column}%
% 	\hfill%
% 	\begin{column}{.50\textwidth}
% 		\begin{enumerate}
% 			\item Pas d'authentification dans la requête : réponse avec code de statut 401
% 			\item Requête avec authentification : lecture des variables \lstinline!$_SERVER['PHP_AUTH_USER']! et \lstinline!$_SERVER['PHP_AUTH_PW']!
% 		\end{enumerate}
% 		Référence : \url{http://php.net/manual/fr/features.http-auth.php}
% 	\end{column}%
% 	\end{columns}
% \end{frame}


\subsectionlang{fr}{URL étendues (Fat URL's)}
\subsectionlang{en}{Fat URL's}
\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Reconnaître et suivre un utilisateur}
\frametitlelang{en}{Identifying and following a user}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Problématique}{Problem definition}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{ HTTP est un protocole \emph{déconnecté}}
				{HTTP is a disconnected protocol}
			\itemif{fr}{Chaque requête est \emph{indépendante}}
				{Each request is \emph{independant}}
			\itemif{fr}{Le serveur ne sait pas avec qui il échange}
				{The server does not know which client it is speaking to}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Personnalisation des URL}{URL customization}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Chaque ressource est accessible par son URL}
					{Each resource is accessible by a URL}
				\itemif{fr}{L'adresse peut être suivie d'une \emph{chaîne de requête}}
					{The address can be followed by a \emph{query string}}
				\itemif{fr}{Exemple : \url{https://www.google.fr/search?q=chaine+de+requete}}
					{Example: \url{https://www.google.fr/search?q=query+string}}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Principe des URL étendues}
	\frametitlelang{en}{Fat URL's principle}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Ajout d'une chaîne personnalisée dans l'URL}
			{Adding a customized string to the URL}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple :}{Example:} \lstinline{www.example.com/?refid=f4d5t64kjhfk575}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Génération par PHP au premier accès de l'utilisateur}
			{Generation using PHP at the user's first acces}
		\itemif{fr}{Ajout dynamique dans chaque lien du site}
			{Dynamic adding of the string to each link of the site}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple :}{Example} \lstinline!<a href="page2.php?refid=f4d5t64kjhfk575">la page 2</a>!
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Récupération dans chaque page par \lstinline!\$_GET['refid']!}
			{Fetching of the id string inside each page using \lstinline!\$_GET['refid']!}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Sécurité des URL étendues}
	\frametitlelang{en}{Fat URL's security}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{L'utilisateur peut modifier l'URL}
			{The user can change the URL by hand}
		\itemif{fr}{La chaîne doit être suffisamment longue et aléatoire}
			{The random string must be long and random enough}
		\itemif{fr}{Prévoir l'expiration des chaînes}
			{Plan the string expiry}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Sessions PHP}
\subsectionlang{en}{PHP sessions}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Cookies de sessions PHP}
	\frametitlelang{en}{PHP sessions cookies}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Cookie : fichier texte stocké par le navigateur}
			{Cookie: text file stored by the browser}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{ Valeurs transmises dans la requête HTTP avec l’en-tête \emph{Cookie}}
				{Values transmitted by the HTTP request using the \emph{Cookies} header}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Utilisation transparente en PHP}
				{Transparent use in PHP}
		\begin{itemize}
			\item \lstinline!<?php session_start()?>!\langif{fr}{au début de chaque page}{at the beginning of the page}
			\itemif{fr}{active le tableau associatif \lstinline!\$_SESSION!}
				{activates the \lstinline!\$_SESSION! associative array}
			\itemif{fr}{\lstinline!\$_SESSION! conserve son contenu de page en page}
				{\lstinline!\$_SESSION! keeps its content from page to page}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{\url{http://www.php.net/manual/fr/intro.session.php}}
{\url{http://www.php.net/manual/en/intro.session.php}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Cas d'utilisation des sessions PHP}
	\frametitlelang{en}{PHP sessions use cases}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Persistance entre pages}{Persistance between pages}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Chaque nouvel arrivant obtient son propre cookie}
				{Each new visitor receives his own cookie}
			\itemif{fr}{Toute information peut être stockée dans le tableau de session}
				{Any information can be stored in the session array}
			\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[mathescape]! $\$$\_SESSION['msg'] !permet de transmettre un message personnalisé d'une page à l'autre}{Exemple : \lstinline[mathescape]! $\$$\_SESSION['msg'] ! allows to transmit a personalized message from a page to another}
			\begin{lstlisting}[mathescape]
				<p><?php echo 'Attention : ' . $\$$_SESSION['msg'] ?></p>
			\end{lstlisting}
		\end{itemize}
\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Authentification}{Authentication}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Un formulaire est présenté demandant un id et un mot de passe}
					{A form is presented asking for an id and password}
				\itemif{fr}{Si les éléments sont corrects, l'id est enregistré dans le tableau de session}
					{If everything matches, the id is stored into the session array}
				\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[mathescape]!$\$$\_SESSION['id']=$\$$id!, où \lstinline[mathescape]!$\$$id! est issu de \lstinline[mathescape]!$\$$\_POST['id']! (après validation et filtrage)}{Example : \lstinline[mathescape]!$\$$\_SESSION['id']=$\$$id!, where \lstinline[mathescape]!$\$$id! comes from \lstinline[mathescape]!$\$$\_POST['id']! (after validation and filtering)}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Interagir avec une base de données}
\sectionlang{en}{Interacting with a database}

\subsectionlang{fr}{Connexion à une base de données MySQL}
\subsectionlang{en}{Connecting to a MySQL database}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Choix d'une extension PHP/MySQL}
\frametitlelang{en}{Choosing a PHP/MySQL extension}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension mysql}{mysql extension}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Obsolète (depuis PHP 5.5)}
					{Obsolete (since PHP 5.5)}
				\itemif{fr}{Interface procédurale}
					{Procedural interface}
				\itemif{fr}{\emph{Non disponible} sur le serveur de production}
					{\emph{Non available} on the production server}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension mysqli}{mysqli extension}}
			\begin{itemize}
				\item \'Evolution de l'extension mysql
				\itemif{fr}{Interface procédurale ET objet}
					{Procedural and object interface}
				\itemif{fr}{API spécifique à MySQL}
					{MySQL-specific API}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension PDO}{PDO extension}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Interface objet uniquement}
					{Object interface only}
				\itemif{fr}{Reprend le principe de JDBC pour JAVA}
					{Similar to JDBC in JAVA}
				\itemif{fr}{API commune à tous les SGBD}
					{Common API for all SGBDs}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
	\langif{fr}{\url{http://php.net/manual/fr/mysqlinfo.api.choosing.php}}
	{\url{http://php.net/manual/en/mysqlinfo.api.choosing.php}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Comparaison mysqli / PDO}
\frametitlelang{en}{mysqli / PDO comparison}
	\begin{block}{mysqli}
		\begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
$mysqli = new mysqli("example.com", "user", "password", "madb");
$res = $mysqli->query("SELECT §\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§ FROM §\langif{fr}{\unskip matable}{\unskip mytable}§");
$row = $res->fetch_assoc(); //§\langif{fr}{\unskip première ligne du résultat}{\unskip first line result}§
echo htmlentities($row['§\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§']); //§\langif{fr}{\unskip affichage d'un attribut}{\unskip display attribute}§
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	\begin{block}{PDO}
		\begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
$pdo= new PDO("mysql:host=example.com;dbname=madb","user","password");
$res= $pdo->query("SELECT §\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§ FROM §\langif{fr}{\unskip matable}{\unskip mytable}§");
$row = $res->fetch(PDO::FETCH_ASSOC); //§\langif{fr}{\unskip première ligne du résultat}{\unskip first line result}§
echo htmlentities($row['§\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§']); //§\langif{fr}{\unskip affichage d'un attribut}{\unskip display attribute}§
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Exemple de configuration}
\frametitlelang{en}{Configuration example}
\framesubtitlelang{fr}{configuration du serveur de développement EasyPHP}
\framesubtitlelang{en}{EasyPHP development server config}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.68\textwidth}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Création de 4 variables PHP dans un fichier d'inclusion (voir séance 3)}
	  {Store 4 PHP variables in an inclusion file (cf. session3)}
	\itemif{fr}{Récupération des variables dans chaque script utilisant la BDD}{Fetch the variables in each db-enabled PHP script} 
	   \lstinline!<?php require_once("param.inc.php"); ?>!
	\itemif{fr}{Le déploiement sur le serveur de production sera facilité}
	  {Deployment to production server will be easier}
	  \begin{itemize}
	    \itemif{fr}{Attention, la valeur des variables devra être modifiée sur le serveur de production !}
	      {Please note: the value of the variables will be different on the production server!}
	  \end{itemize}
      \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.30\textwidth}
	\begin{block}{\texttt{param.inc.php}}
	  \begin{lstlisting}[escapechar=@,language=php]
$host='127.0.0.1';
$login='root';
$password='';
$dbname='@\color{editorOcher}\langif{fr}{\unskip madb}{\unskip mydb}@';
\end{lstlisting}
     	\end{block}
      \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exemple de page générée depuis une base de données}
	\frametitlelang{en}{Database driven web page example}
	\framesubtitlelang{fr}{Affichage généré depuis la table \emph{clients} d'une base \emph{commercial}}
	\framesubtitlelang{en}{Display generated from the \emph{clients} table of a \emph{commercial} database}
	\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<!DOCTYPE html>
<html><head><title>§\langif{fr}{\unskip Clients à spammer}{\unskip Customers spam list}§</title>
<meta charset="utf-8"></head>
<body><h1>§\langif{fr}{\unskip Liste des clients à spammer}{\unskip Customers-to-spam list}§</h1>
<?php
  require_once('param.inc.php');
  $mysqli = new mysqli($host,$login,$password,$dbname);
  if ($mysqli->connect_errno) {
    echo "§\langif{fr}{\unskip Echec lors de la connexion à MySQL :}{\unskip MySQL connection error:}§ (" . $mysqli->connect_errno . ") " . $mysqli->connect_error;
  }else{
    $res=$mysqli->query("SELECT * FROM clients");
    if(!$res){
	    die('§\langif{fr}{\unskip Echec de la requête SQL :}{\unskip SQL failure in query:}§'.$mysqli->error);
    }elseif($res->num_rows == 0){
      echo '<p>§\langif{fr}{\unskip Aucun resultat :}{\unskip No results}§</p>';
    }else{
      while($tuple=$res->fetch_assoc()){
	      echo '<p>'.htmlentities($tuple['§\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§']).'</p>';
    }}}
?></body></html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Points clés de la récupération des données}
	\frametitlelang{en}{Key elements for data retrieval}
\begin{enumerate}
  \itemif{fr}{Connexion à la base de données}
    {Connecting to the database}
	\begin{itemize}
		\item  \lstinline!$mysqli = new mysqli($host,$login,$password,$dbname);!
		\itemif{fr}{Peut échouer : toujours tester si \lstinline!$mysqli! vaut \lstinline[language=PHP]!FALSE!}  
		  {Can fail: always check whether \lstinline!$mysqli! equals \lstinline[language=PHP]!FALSE!}  
	\end{itemize}
      \itemif{fr}{Envoi de la requête}
	{Sending the query}
	\begin{itemize}
	  \item \lstinline!$res=$mysqli->query("SELECT * FROM clients");!
	  \item \lstinline[language=PHP]!$res! \langif{fr}{contient le résultat de la requête ou}{contains the result of the queery or} \lstinline[language=PHP]!FALSE!
	    \begin{itemize}
	      \itemif{fr}{En cas d'échec, afficher \lstinline!$mysqli->error! pour identifier le problème}
		{In case of failure, display \lstinline!$mysqli->error! to identify the problem}
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
      \itemif{fr}{Récupération du résultat de la requête dans un tableau}
	{Getting the result of the query in an array}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{Il faut appeler \lstinline!$res->fetch_assoc()! autant de fois qu'il y a de ligne retournée par la requête SQL}
	      {You need to call \lstinline!$res->fetch_assoc()! as many times as there are lines returned by the query}
	    \item \lstinline!fetch_assoc()! \langif{fr}{retourne un tableau associatif dont les clés sont chaque attribut demandé dans le}{returns an associative array whose keys are each attribut asked for in the} \lstinline[language=SQL]!SELECT!
	\end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Se protéger des injections SQL}
\subsectionlang{en}{Protecting from SQL injections}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Règles de sécurité}
\frametitlelang{en}{Security rules}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Toujours valider tous les éléments saisis par l'utilisateur}
			{Always validate every data entered by the user}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{(re)voir séance précédente}
				{see preceding session}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{\'Echapper les caractères avec}
			{Escape characters with}
		\begin{itemize}
			\item \underline{\langif{fr}{\href{http://www.php.net/manual/fr/mysqli.real-escape-string.php}}{\href{http://www.php.net/manual/en/mysqli.real-escape-string.php}}{\lstinline!mysqli\_real\_escape\_string()!}}
			\item \underline{\langif{fr}{\href{http://www.php.net/manual/fr/pdo.quote.php}}{\href{http://www.php.net/manual/fr/pdo.quote.php}}{\lstinline!PDO::quote()!}}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Privilégier les requêtes préparées}
			{Use prepared statements}
		\itemif{fr}{Réduire les privilèges de la connexion SQL}
			{Reduce SQL connection privileges}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple : le serveur de production ne vous donne pas accès aux commandes de 	création/suppression de bases}
			{Example: the production server will not give you access to database creation/deletion commands}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Exemple d'attaque}
\frametitlelang{en}{Attack example}
\framesubtitlelang{fr}{Attaque par injection SQL}
\framesubtitlelang{en}{SQL injection attack example}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Insertion par l'utilisateur de code SQL dans un champ de formulaire}
			{Insertion by a malicious user of SQL code inside a form input field}
		\itemif{fr}{Objectifs}{Objectives}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Accéder à des données}
				{Accessing data}
			\itemif{fr}{Modifier des données}
				{Altering data}
			\itemif{fr}{Se connecter sans mot de passe}
				{Connecting without password}
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Exemple de code vulnérable}
			{Vulnerable code example}
		\begin{lstlisting}[escapechar=§,language=php]
		$input=$_POST['§\color{editorOcher}\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§'];§\langif{fr}{//aucun filtrage ni validation !!}{//no filtering nor validation!!}§
		$password=$_POST['password'];
		$res=$mysqli->query("SELECT userid FROM users WHERE username='$input' AND password='$password';");
\end{lstlisting}
	\itemif{fr}{L'injection est réalisée en saisissant \lstinline?'OR 1=1 --'? dans le champ de formulaire ayant l'attribut \lstinline!name="nom"!}
		{Injection is triggered by entering \lstinline?'OR 1=1 --'? in the input field having the \lstinline!name="name"! attribute}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Protection par utilisation des requêtes préparées}
\frametitlelang{en}{Using prepared statements for protection}
\framesubtitlelang{fr}{2 étapes : préparation et exécution}
\framesubtitlelang{en}{2 steps : preparation and execution}
  \begin{block}{\langif{fr}{Préparation d'une requête}{Query preparation}}
    \begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
if (!($stmt = $mysqli->prepare("SELECT userid FROM users WHERE username=? AND password=?"))) {
  echo "Echec de la préparation : (" . $mysqli->errno . ") " . $mysqli->error;
}
$stmt->bind_param('ss', $input, $password);
\end{lstlisting}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Exécution de la requête}{Query execution}}
    \begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
//affectation 
$input=$_POST['§\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§'];
$password=$_POST['password'];
//execution
if (!$stmt->execute()) {
        echo "Echec lors de l'exécution de la requête : (" . $stmt->errno . ") " . $stmt->error;
}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Bilan sécurité}
  \frametitlelang{en}{Security summary}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Tout élément saisi par l'utilisateur :}
      {Any input coming from the user:}
      \begin{enumerate}
	\itemif{fr}{doit être sécurisé contre les injections SQL avant d'interagir avec la BDD,}
	  {must be secured against SQL injections before interacting with the database}
	\itemif{fr}{doit être sécurisé contre les attaques XSS avant d'être affiché.}
	  {must be secured against XSS attacks before being displayed.}
      \end{enumerate}
    \itemif{fr}{Pour sécuriser la BDD :}
      {To secure the database:}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{valider/filtrer les saisies en PHP,}{validate/filter any input using PHP,}
	\itemif{fr}{utiliser les fonctions d'échappement des caractères dangereux,}
	  {use escaping functions to escape dangerous characters,}
	\itemif{fr}{privilégier les requêtes préparées.}
	    {prefer the use of prepared statements.}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Pour sécuriser l'affichage :}
      {To secure the display:}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{utiliser une fonction d'échappement des caractères spéciaux :}{use an escape function:}\\
	    \texttt{htmlentities} / \texttt{htmlspecialchars},
	\itemif{fr}{y compris si une requête préparée a été utilisée.}
	  {including if a prepared statement was used.}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}




\sectionlang{fr}{Application à la connexion d'un utilisateur}
\sectionlang{en}{Application to user authentication}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Principes}
\frametitlelang{en}{Principles}
\begin{enumerate}
	\itemif{fr}{Afficher un formulaire de connexion \emph{si l'utilisateur n'est pas déjà connecté}}
		{Display connection form \emph{if the user is not already connected}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Si l'utilisateur est déjà connecté, afficher son nom}
				{If the user is already connected, display her name}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Comparer le \emph{Hash} du mot de passe reçu avec celui stocké en base de données}
		{Compare the \emph{Hash} of the password with the one stored in database}
	\itemif{fr}{Définir une variable dans le tableau de session si les identifiants correspondent ou pour indiquer l'échec}
		{Define a variable in the session array if the credentials match or to indicate failure}
	\itemif{fr}{Une fois l'utilisateur connecté, le rediriger vers la page souhaitée}
		{Once the user is logged in, redirect her to the applicable page}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Si les identifiants ne sont pas corrects, renvoyer l'utilisateur au formulaire en affichant un message d'erreur}
				{If the credentials do not match, send the user back to the login form and display a message}
		\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Documentation}
\frametitlelang{en}{Documentation}
\begin{enumerate}
	\itemif{fr}{Déterminer si une variable est définie}
		{Checking if a variable is defined}
		\begin{itemize}
			\item \href{https://secure.php.net/manual/en/function.isset.php}{secure.php.net/manual/en/function.isset.php}
			\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[language=php]!if(isset($_SESSION['nom'])...! }
				{Example : \lstinline[language=php]!if(isset($_SESSION['name'])...! }
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Stocker et vérifier le hash d'un mot de passe dans la BDD}
		{Securing a password inside the database}
		\begin{itemize}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/fr/function.password-hash.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.password-hash.php}}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/fr/function.password-verify.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.password-verify.php}}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Ecrire l'en-tête HTTP pour rediriger l'utilisateur}{Writing the HTTP header to redirect the user}
		\begin{itemize}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/en/function.header.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.header.php}}
			\item Exemple : \lstinline[language=php]!header('Location: ' . $_SERVER['HTTP_REFERER']);!
		\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
  \stepcounter{appliCpt}
  \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : Connexion et déconnexion}
  \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: Login and logout}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{Mettre en place la table nécessaire dans la BDD}
      {Implement the table necessary for authentication in the database}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Pensez à remplir la table avec un ou deux utilisateurs. Utilisez la fonction \texttt{password\_hash} pour sécuriser le mot de passe.}
	  {Do not forget to fill the table with a couple of users. The password must be generated using the \texttt{password\_hash} PHP function}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{\'Ecrire le script de connexion en suivant l'algorithme proposé}
      {Write the login script by following the algorithm described earlier}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Ce script effectue un \emph{traitement} et \emph{redirige vers une autre page}}
	  {This script \emph{processes} the data and \emph{redirects to another page}}
	\itemif{fr}{Il ne contient donc pas de HTML}
	  {It therefore contains no HTML}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Implémenter la déconnexion}
      {Implement user logout}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Références}
\frametitlelang{en}{References}
\begin{description}
	\item[\langif{fr}{Bonnes pratiques en SQL}{SQL good practices}] \underline{\href{https://pragprog.com/book/bksqla/sql-antipatterns}{SQL Antipatterns}}, Bill Karwin, Pragmatic programmers, 2010, ISBN-10: 1934356557
	\item[\langif{fr}{Manuel PHP}{PHP guide}] \underline{\langif{fr}{\url{http://php.net/manual/fr/index.php}}{\url{http://php.net/manual/en/index.php}}}
\end{description}
\end{frame}

\end{document}
